---
title: 'Autres GES'
backDescription: "Le CO2 n'est pas le seul Gaz à Effet de Serre. Il y a aussi le méthane (CH4) et le protoxyde d'azote (N2O) (qui viennent en très grande partie de l'agriculture), ainsi que quelques autres."
wikiUrl: 'https://wiki.climatefresk.org/index.php?title=Fr-fr_adulte_carte_9_autres_ges'
youtubeCode: 'vP51oA5tgos'
instagramCode: ''
lot: 2
num: 9
---

Les autres GES décrits ici sont le méthane et le protoxyde d'azote (ou oxyde nitreux, appelé aussi gaz hilarant). D'une manière générale, un gaz à effet de serre est un gaz qui a la particularité de pouvoir absorber les rayonnements infrarouges émis par la terre. Il s'agit des gaz qui ont plus de trois atomes par molécule, ou deux si ce sont deux atomes différents (ne sont donc pas des GES : O2, N2, ...). Les principaux gaz à effet de serre : H2O, CO2, CH4, N2O, O3 (ozone troposphérique), les HCFC (comme le fréon), les CFC, les HFC, le CF4, le SF6, le CF3-SF5. Les gaz fluorés (ceux qui contiennent la lettre F) sont utilisés comme réfrigérants (climatisation et chaînes du froid), extincteurs et dans certains procédés industriels et biens de consommation (comme certains dissolvants). Ils ne sont pas naturellement présents dans l’atmosphère. Il y a dégagement de méthane (CH4) dès qu'il y a une décomposition anaérobie (c’est-à-dire sans oxygène) : dans la panse des vaches qu'on appelle aussi le rumen et qui donne son nom aux ruminants (dans le rumen, les bactéries "digèrent" la cellulose que la vache ne sait pas métaboliser, puis la vache régurgite cette herbe pour la mâcher et l'avaler pour de bon) ; dans les rizières car elles sont couvertes d'eau, et la matière organique immergée ne reçoit pas d'oxygène quand elle se décompose ; dans les décharges de déchets, quand les tas sont trop grands pour que l'oxygène atteigne le fond du tas. Le méthane est aussi le composant principal du gaz naturel. Les fuites sur les gazoducs font donc aussi du méthane. Les principales sources d'émissions de méthane par les activités humaines (au niveau mondial) sont (chiffres 2003-2012) : Énergies Fossiles (production et utilisation) : ~34% des émissions anthropiques de CH4 dont : ~1/3 venant du charbon 2/3 venant du gaz naturel et du pétrole. Ruminants et fumiers / lisiers : ~31% des émissions anthropiques de CH4 dont : 87% pour la fermentation entérique (éructation) ==> soit ~27% des émissions anthropiques de CH4 rien que pour ce poste 13% pour les fumiers et lisiers. Décharges et gestion des déchets : ~18% des émissions anthropiques de CH4. Rizières : ~9% des émissions anthropiques de CH4. Combustion de biomasse : ~5% des émissions anthropiques de CH4. Combustion de biocarburant : ~3% des émissions anthropiques de CH4. Le protoxyde d’azote (N2O) est principalement dû à l’utilisation d’engrais azotés agricoles, à la production d’aliments pour bétail et à certains procédés chimiques, comme la production d’acide nitrique.
